《**美麗新世界**》（），亦名「**美妙的新世界**」、「**勇敢面對新世界**」。為[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[阿道斯·雷歐那德·赫胥黎於](../Page/阿道斯·雷歐那德·赫胥黎.md "wikilink")1931年創作1932年發表的[反烏托邦作品](../Page/反烏托邦.md "wikilink")。故事设定在公元2540年（书中的福特632年）的[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")，描述了与当今社会迥异的“文明社会”的一系列科技，如人类試管培植、睡眠学习、心理操控、建立婴儿[条件反射等](../Page/条件反射.md "wikilink")。

该小说影响巨大，與《[一九八四](../Page/一九八四.md "wikilink")》和《[我們](../Page/我们_\(小说\).md "wikilink")》並列為世界三大[反烏托邦小說](../Page/反烏托邦.md "wikilink")。更創出世界觀ABO。

## 书名

書名源于[莎士比亞的](../Page/莎士比亞.md "wikilink")《[暴風雨](../Page/暴風雨_\(莎士比亞\).md "wikilink")》中，米蘭達的對白：「人類有多麼美！啊！美麗的新世界，有這樣的人在裡頭！（How
beauteous mankind is\! O brave new world, that has such people in
it.）」。这台词本身即有讽刺意味，因为米兰达成长在封闭的岛屿上，所知的只有她父亲，奴隶和鬼魂，离文明社会相去甚远。

在小說中，《美麗新世界》諷刺新世界雖然外表似美，但科技並沒有令社會的人民精神進步，反而讓社會文化倒退。作者以豐富的文辭和形容詞，裝飾文章不同的情境藉以突顯小說所描寫的美麗世界。在書中開頭的第一段，全都使用大寫字母，此寫作手法獨特，不但押韻、也給人震撼的感覺。

## 內容

故事设定的时间是公元26世纪左右，那时的人类已经把汽车大王[亨利·福特尊为神明](../Page/亨利·福特.md "wikilink")，並以之為纪年單位，它的元年是从福特第一辆[T型车上市那一年开始算起](../Page/T型车.md "wikilink")。

在这个想像的未來新世界中，人類已經人性泯滅，成為在嚴密科學控制下，身分被註定、一生為奴隸的生物。

故事裡，近乎全部人都住在城市。這些城市人在出生之前，就已被劃分為「阿爾法（α）」、「貝塔（β）」、「伽瑪（γ）」、「德爾塔（δ）」、「愛普西隆（ε）」五種“種姓”，其下加正負細分階級。阿爾法和貝塔最高级，在“繁育中心”孵化成熟为胚胎之前就被妥善保管，以便將來培養成為領導和控制各个階層的大人物；伽瑪是普通階層，相當於平民；德爾塔和愛普西隆最低賤，只能做體力勞動工作，而且智力低下，尤其是许多愛普西隆只能說單音節詞彙。此外，那些非阿爾法或貝塔的受精卵在發育成为胚胎之前就會被一種叫“波坎諾夫斯基程序”的方法進行盡可能大規模的複製，並且經過一系列残酷“競爭”才能存活，可謂“出胎即殺”。例如書中以電擊懲罰接觸花朵的德爾塔、愛普西隆的嬰兒，以暴力洗腦的方式教育。書中的第五種姓以人工的方式導致腦部缺氧，藉以把人變成痴呆，好使這批人終身只能以勞力工作。

管理人員用試管培植、[條件制約](../Page/條件制約.md "wikilink")（Conditioning）、[催眠](../Page/催眠.md "wikilink")、睡眠療法、[古典制約等科學方法](../Page/古典制約.md "wikilink")，嚴格控制各階層人類的喜好，讓他們用最快樂的心情，去執行自己一生已被命定的消費模式、社會階層和崗位。真正的統治者則高高在上，一邊嘲笑，一邊安穩地控制著制度內的人。

嬰兒完全由試管培養、由實驗室中傾倒出來，完全不需要書、語言，不須負責任的[性愛成為人們麻痺自己的正當娛樂](../Page/性愛.md "wikilink")，有情緒問題用「索麻」（soma，一種無副作用的致幻劑）麻痺，所謂的「[家庭](../Page/家庭.md "wikilink")」、「[愛情](../Page/愛情.md "wikilink")」、「[父母](../Page/父母.md "wikilink")」…皆成為歷史名詞，社會的箴言是「**共有、統一、安定**」。

在介紹上述嬰兒制約和生育的那間英格蘭育種中心內，職員柏納德雖然是阿爾法，卻因育種中心的失誤而使身長不如該等級，有孤單的感覺，且部份包括反對當時社會的思想。有一天他帶另一位職員蘭妮娜申請去今[美國](../Page/美國.md "wikilink")[新墨西哥州](../Page/新墨西哥州.md "wikilink")「野蠻人[保留區](../Page/保留區.md "wikilink")」的馬爾白斯（Malpais）部落，遇到了曾和育種中心主任湯瑪斯前往該部落但因故未歸居此的琳達，以及他倆的兒子約翰。而野蠻人約翰因為母親琳達和部落的文化衝突等原因，受到其他印地安人排擠，且聽聞其母所講保護區外的故事，對「文明外界」嚮往。而柏納德也用計和他合作，將琳達母子送到保留區外，到達那時代最大政權“世界國”重要城市倫敦，主任湯瑪斯欲將他流放[冰島未果](../Page/冰島.md "wikilink")，反而辭職下台。

野蠻人約翰到倫敦後，當地人非常驚訝，因為野蠻人有太多使他們不解的地方。而野蠻人對社會多處也相當的難以了解。在母親死後，他為了人生自由、解放城市人而努力，產生衝突，後來和柏納德、其文學家好友赫爾默斯被押到世界控制者穆斯塔法·蒙德前，四人也對社會的文化有所討論。事後柏納德和赫爾默斯稱要被流放到外島，而約翰也不願被實驗，離開倫敦，到一處廢燈塔隱居，過著苦行的生活。但城市人仍蜂擁而來，白眼、取笑，最後約翰絕望自盡。

### 社會控制

《美麗新世界》中所描繪維持個人與社會間的協調的方式，簡單而言即是於社會消除個人想法。只要能徹底做到，也就無所謂協調，因為兩者已然合而為一。

最高目標是社會安定，而為了達成此目的必須有完整的社會制度。最基礎為[人口控制](../Page/人口控制.md "wikilink")，使[自然資源相對充裕不會匱乏](../Page/自然資源.md "wikilink")。再來是「先定」，即在「出生」前便以各種人為方式控制其生理發展，乃至於影響其日後之心理發展。並搭配嚴格的階級制度，使不同階級的人在生理層面不僅在外表（如[身高](../Page/身高.md "wikilink")、膚色等等）、工作環境適應（如愛普西隆特別適應高溫、粗活多的工作環境），乃至於[智力皆有顯著不同](../Page/智力.md "wikilink")。

出生後所有[階級都需接受為](../Page/階級.md "wikilink")[社會制度和階級量身打造的制約](../Page/社會制度.md "wikilink")，不同階級有相同的也有相異的[制約](../Page/制約.md "wikilink")。相同的制約如對家庭制度的鄙視、對蘇麻的重視和依賴、對各種情感（[愛情](../Page/愛情.md "wikilink")、[友情](../Page/友情.md "wikilink")、[親情](../Page/親情.md "wikilink")、對死亡的恐懼等等）和思想的排斥、對[消費的重視](../Page/消費.md "wikilink")、對於社會價值的追求（劃一、共有、安定）等等；另外一方面各個階級還會接受各自的制約，這種制約主要是讓[個人完全認同自己的階級](../Page/個人.md "wikilink")。

美麗新世界為了安定決定消除個體性，而個體性的彰顯的基礎在於個人的獨特性，具體來說就是情緒、情感和思考。為了消除情感和情緒，除了先透過人工繁殖大量製造[複製人以瓦解](../Page/複製人.md "wikilink")[家庭](../Page/家庭.md "wikilink")，及其連帶的親情，並以強迫雜交抑制任何兩人之間的情感。然後再強制所有人不得獨處，不是在工作就得娛樂，而且必須是團體娛樂，一方面以讓所有人保持愉快，另一方面也讓人沒有時間思考。最後，這個世界也沒有任何[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")、科學、歷史，讓人不太能輕易的觸發思考。

人們被制約成一旦有[情緒](../Page/情緒.md "wikilink")，不管是疲勞、[無聊等等](../Page/無聊.md "wikilink")，就立刻服用蘇麻，一種除了上癮沒有其他副作用的迷幻藥，或者說蘇麻上癮在美麗新世界也不算副作用，因為有益於[社會](../Page/社會.md "wikilink")。「文明社會」裡也沒有宗教，除了每週一次的團體禮拜似乎是用來鞏固對於[福特](../Page/福特.md "wikilink")，或說以福特為崇拜對象、圖騰的社會的崇拜。至此，一個還算穩定的社會就成形了，一個沒有任何負面情緒、思想，只有純粹享樂的社會。

另外，對於偏差者的最嚴厲社會控制方式便是驅逐到外島。

這個社會以建立單一性（identity）為基礎，型塑凝聚力、一體性（community），最後達到社會安定。非常像人類早期的原始部落，沒有個人，或說個人就是[部落](../Page/部落.md "wikilink")，部落就是個人。

## 人物

**約翰（John）**

  -
    文明社會的琳達進入保留區內，因避孕未果生下的孩子，父親是育種中心主任。在馬爾白斯部落中受到同儕排擠，但能書寫，《[莎士比亚全集](../Page/莎士比亚全集.md "wikilink")》（*Complete
    Works of
    Shakespeare*）影響其思想深遠，篤信基督教和印第安信仰的混合宗教。在文明社会中同样遭到排挤，最终在隐居地苦行生活不果，對淨化自己的罪失敗而自杀。

**柏納德·馬克斯（Bernard Marx）**

  -
    阿爾法階級，但因育種失誤而使其身高矮同類一截，育種中心職員。有反社會的念頭。在结尾与赫尔默斯一同被流放。

**赫爾默斯·华生（Helmholtz Watson）**

  -
    正阿爾法階級，情感工程學院（the College of Emotional
    Engineering）的教師，精於寫作，柏納德的好友。因公然违反了社会秩序被流放到[福克兰群岛](../Page/福克兰群岛.md "wikilink")。

**琳達（Linda）**

  -
    育種中心主任的前女友，约翰的亲生母亲，贝塔阶级，金发。回到“新世界”后因摄入过量“索麻”而死。

**蘭妮娜·克朗（Lenina Crowne）**

**穆斯塔法‧蒙德（Mustapha Mond）**

## 影響

《美麗新世界》在之後引起很大的討論，因為大眾普遍認為它有預言之意味，甚至有人認為未來將和內容不謀而合。它大量引用當代的科學技術，構成一個充滿社會性、警惕性的科幻世界，對二十世紀的科幻小說起了深遠影響。

## 續集及改編作品

### 續集

赫胥黎曾為《美麗新世界》寫下非小说續集《重返美丽新世界》，出版于1958年。

### 電影

  - 《》（1980年），[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")，由Burt Brinckerhoff執導
  - 《》（1998年），電視電影，由和Larry Williams執導

### 電視劇

2015年5月，《[荷里活報道](../Page/荷里活報道.md "wikilink")》報道[史提芬·史匹堡的](../Page/史提芬·史匹堡.md "wikilink")將在[Syfy電視頻道把](../Page/Syfy.md "wikilink")《美麗新世界》製作成電視劇，由編劇。
\[1\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [1957 video](http://www.yoism.org/?q=node/143) interview with Huxley
    as he reflects on his life work and especially *Brave New World*
  - [Aldous Huxley: Bioethics and Reproductive
    Issues](http://somaweb.org/w/bioethics.html).
  - [Slashdoc : *Brave New
    World*](http://www.slashdoc.com/tag/brave_new_world.html) Literary
    analysis of the novel
  - [A Defence of Paradise-Engineering](http://www.huxley.net/). A
    critical review of Huxley's novel by [David
    Pearce](../Page/David_Pearce.md "wikilink").
  - [Brave New World Audiobook via
    iTunes](http://phobos.apple.com/WebObjects/MZStore.woa/wa/viewAlbum?id=2766565&s=143441)

[Category:英国小说](../Category/英国小说.md "wikilink")
[Category:反烏托邦小說](../Category/反烏托邦小說.md "wikilink")
[Category:20世紀百大英文小說](../Category/20世紀百大英文小說.md "wikilink")
[Category:時代雜誌百大英文小說](../Category/時代雜誌百大英文小說.md "wikilink")
[Category:1932年長篇小說](../Category/1932年長篇小說.md "wikilink")
[Category:未來題材作品](../Category/未來題材作品.md "wikilink")

1.